% ==============================================================================
% PG - Nome do Aluno
% Capítulo 4 - Avaliação
% ==============================================================================
\chapter{Arquitetura e Modelagem do Projeto}
\label{sec-arquitetura-modelagem}

Neste capítulo serão mostradas a arquitetura e a modelagem FrameWeb do C2D. Na Seção~\ref{sec-arquitetura} é apresentada a arquitetura seguida para o novo módulo; na Seção~\ref{sec-modelagem} é descrita a modelagem do sistema. No apêndice se encontra o Documento de Especificação do Projeto, que possui mais informações sobre a arquitetura desse projeto.


\section{Arquitetura do sistema}
\label{sec-arquitetura}

O sistema C2D possui como requisito ser integrado ao Marvin. Desse modo, para
facilitar a integração e possíveis melhorias das suas funcionalidades no futuro, foi utilizado
o FrameWeb~\cite{souza-celebratingfalbo20}, que propõe a arquitetura de software na qual o Marvin
foi desenvolvido. Tal arquitetura é baseada no padrão arquitetural Camada de Serviço
(\textit{Service Layer})~\cite{fowler2002}. Desse modo, qualquer aplicação que for desenvolvida
sobre seu modelo deve ter as camadas e modelos descritos na Seção~\ref{sec-frameweb}. 
A Figura~\ref{fig-arquitetura-padrao} mostra a arquitetura do sistema C2D: Módulo de Credenciamento e
Recredenciamento de Docentes do Sistema Marvin.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.8\textwidth]{figuras/figura-arquitetura-padrao.png} 
	\caption{Arquitetura de Software.}
	\label{fig-arquitetura-padrao}
\end{figure}


Conforme ilustrado na Figura~\ref{fig-arquitetura-padrao} a arquitetura do software é dividida em três camadas: 

\begin{itemize}	
	\item Camada de negócio (\textit{Business Tier}); 	
	
	\item Camada de acesso de dados (\textit{Data Access Tier});
	
	\item Camada de apresentação (\textit{Presentation Tier}).
\end{itemize}

Dentro da camada de negócio está presente o pacote da aplicação que possui as classes \textit{Service Beans} com o papel de prover as funcionalidades do sistema como cadastro de PPG, listar regras, atualizar Qualis, desassociar docentes de um PPG, entre outros. Essas classes possuem conexão com a camada de acesso de dados, por possuírem dependência com o pacote de persistência para terem acesso aos dados do sistema, o controle dessa dependência é feita pela \textit{framework} EJB do Java EE.

As classes \textit{Service Beans} manipulam os objetos do pacote de domínio e os persistem por meio pacote de persistência. Na implementação dos objetos do pacote domínio são colocadas anotações que visam orientar o mapeamento objeto/relacional na camada persistência de seus dados, portanto esses objetos têm função de representar domínio do problema do software.

Como foi citado anteriormente as classes do pacote de persistência denominadas de DAO (\textit{Data Acess Object}) têm a função de fazer os acessos aos dados do sistema, em outras palavras armazenar/recuperar objetos do/no banco relacional. O banco de dados relacional utilizado por esse projeto é o MySQL, que utiliza a linguagem SQL como interface e com o auxílio do mapeamento objeto-relacional de estrutura realizada pelas classes do pacote \textsf{Domain} é possível fazer a comunicação entre o projeto e o banco de dados.

Na camada de apresentação estão presentes dois pacotes. O primeiro pacote é o \textsf{View} (Visão) que é o primeiro contato do usuário com o sistema, contendo páginas \textit{Web}, folhas de estilo e scripts que juntos formam o leiaute das páginas do sistema. Para composição da visão foi utilizada a biblioteca de componentes PrimeFaces, que é compatível com o desenvolvimento de projetos Web com JSF.

O segundo pacote é Controle (\textsf{Control}) que possui as classes \textit{Managed Beans} cujo objetivo é lidar com as solicitações proveniente do pacote \textsf{View}. As classes \textit{Managed Beans} possuem dependência com as classes do pacote da aplicação para que consigam atender as requisições, assim como as classes \textit{Service Beans} o controle de dependência é feito pelo EJB.

\section{Modelagem do sistema}
\label{sec-modelagem}
O C2D: Módulo de Credenciamento e Recredenciamento de Docentes do Sistema
Marvin é um sistema Web cuja arquitetura utiliza \textit{frameworks} comuns no desenvolvimento
para esta plataforma. Desta forma, o sistema pode ser modelado utilizando a abordagem
FrameWeb~\cite{souza-celebratingfalbo20}. Nas subseções a seguir, os modelos FrameWeb referentes a cada camada da arquitetura são apresentados.



\subsection{Camada de Negócio}
\label{sec-camada-negocio}
A camada de Negócio é dividida em duas: Lógica de Domínio (\textit{Domain}) e Lógica de Aplicação (\textit{Application}). A Figura~\ref{fig-camada-negocio-domain} representa as entidades da lógica de domínio desse projeto.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.8\textwidth]{figuras/figura-camada-negocio.png} 
	\caption{Modelo de Entidades do C2D.}
	\label{fig-camada-negocio-domain}
\end{figure}

O modelo de entidades do C2D, representado na Figura~\ref{fig-camada-negocio-domain}, foi desenvolvido a partir dos requisitos documentados no Documento de Especificação de Requisitos. Com esse documento foi possível mapear todos os objetos contidos no domínio do problema definindo seus atributos e relacionamentos com outros objetos de acordo com a linguagem FrameWeb.

As regras de negócio são implementadas dentro das classes de serviço que utilizam
as classes DAO (apresentadas na Seção~\ref{sec-camada-dados}) para utilizar os recursos do banco de dados.
Algumas classes de serviço são destinadas a atender as funcionalidades de cadastro (CRUDs) do sistema, portanto herdam
as características do modelo representado na Figura~\ref{fig-camada-negocio-servico-geral}, que representa classes do utilitário
JButler.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.8\textwidth]{figuras/figura-camada-crudServiceBean.png} 
	\caption{Classe CrudServiceBean.}
	\label{fig-camada-negocio-servico-geral}
\end{figure}

Na classe utilitária CrudServiceBean proveniente do pacote JButler estão implementadas funcionalidades de CRUD para uma entidade genérica, portanto utilizamos ela como herança no projeto para criação de novos serviços CRUD com o intuito de reutilização de código.

A Figura~\ref{fig-camada-servico-c2d} representa as entidades da lógica de aplicação desse projeto. Para cada entidade do C2D foi implementado um \textit{Service Bean} para fornecer funcionalidade CRUD que a classe genérica \textsf{CrudServiceBean} não conseguia atender. Além dos serviços de CRUD  existem outro serviço que atende outras necessidades como \textsf{UploadLattesCVServiceBean} e \textsf{CalculateScorresServiceBean}, sendo respectivamente utilizados para importar dados do currículo Lattes para o sistema e para calcular a pontuação do docente segundo a regra de Qualis vigente no sistema.
 
 \begin{figure}[h]
 	\centering
 	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/figura-camada-servico-c2d.png} 
 	\caption{Classes de Serviço do C2D.}
 	\label{fig-camada-servico-c2d}
 \end{figure}


\FloatBarrier


\subsection{Camada de Acesso a Dados}
\label{sec-camada-dados}
Na camada de acesso de dados deve se ter os modelos de persistência de uma aplicação
FrameWeb. Os modelos de persistência desse projeto herdam as mesmas características
da modelo de persistência da Figura~\ref{fig-camada-dados-baseJPADAO}, que representa as classes reutilizadas do JButler.

 \begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.8\textwidth]{figuras/figura-camada-dados-baseJPADAO.png} 
	\caption{Classe BaseJPADAO.}
	\label{fig-camada-dados-baseJPADAO}
\end{figure}

Com o objetivo de armazenar/recuperar objetos do/no banco de dados o JButler disponibiliza a Classe \textsf{BaseJPADAO} que contém um conjunto de métodos implementados para uma classe genérica possibilitando ser utilizada para qualquer entidade do projeto.

A Figura~\ref{fig-camada-dados-JPADAO} representa os modelos de persistência principais para acesso a dados
do módulo C2D.

 \begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.8\textwidth]{figuras/figura-camada-dados-JPADAO.png} 
	\caption{Objetos DAO do C2D.}
	\label{fig-camada-dados-JPADAO}
\end{figure}

A Figura~\ref{fig-camada-dados-JPADAO} representa as classes DAO de todas as entidades do C2D, sendo que todas elas herdam as funcionalidades da Classe \textsf{BaseJPADAO} e adicionam novas funcionalidade de acordo com as necessidades da entidade que ela referencia.

\FloatBarrier

\subsection{Camada de Apresentação}

A camada de apresentação lida diretamente com o usuário, provendo o acesso às
funcionalidades do sistema. A maioria das funcionalidade do módulo C2D são cadastros (CRUDs), por
isso de maneira geral elas seguem o modelo de navegação da Figura~\ref{fig-camada-aplicacao-geral}.

 \begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.8\textwidth]{figuras/figura-camada-aplicacao-geral.png} 
	\caption{Modelo de navegação CRUD.}
	\label{fig-camada-aplicacao-geral}
\end{figure}

Na Figura~\ref{fig-camada-aplicacao-geral} está representada a navegação das telas CRUD do sistema. Inicialmente o usuário tem contato com a página \textsf{list.xhtml} que lista as entidades salvas no banco. Estas entidades são listadas pelo \textsf{manageEntityList} utilizando \textsf{p:datatable} do PrimeFaces. Se o usuário não selecionar nenhuma entidade a única funcionalidade disponível é a \textsf{create} que é o método do controlador utilizado para criar um novo objeto. 

No caso dele selecionar um objeto estarão disponíveis as funções de \textsf{update}, \textsf{delete} e \textsf{retrieve}, de modo que possuem respectivamente as seguintes funções para o objeto selecionado: atualizar, excluir e recuperar. As quatro funções citadas anteriormente fazem parte do controlador da página que para as funções de criar, atualizar e recuperar redireciona para página \textsf{form.xhtml} onde poderão ser feitas as alterações da entidade e salvas no banco de dados com o método \textsf{save}. 

O cálculo de pontuação dos docentes não segue o modelo de navegação padrão
dessa forma ele é representado pela Figura~\ref{fig-camada-servico-score}.

 \begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.8\textwidth]{figuras/figura-camada-servico-score.png} 
	\caption{Modelo de navegação do cálculo de pontuação dos docentes.}
	\label{fig-camada-servico-score}
\end{figure}

No modelo de navegação do cálculo de pontuação dos docentes o primeiro contato do usuário é com a página \textsf{index.xhtml} que possui uma lista de docentes que terão sua pontuação calculada. O usuário pode executar a função \textsf{addAcademic} para adicionar um novo acadêmico a ser avaliado e caso ele selecione um elemento da lista ele pode executar a função \textsf{removeAcademic} para remover um acadêmico da avaliação.

O método do controlador responsável por exibir o cálculo do score é o \textsf{calculate}, que quando tiver realizado todos os cálculos necessários com a lista de docentes irá redirecionar para página \textsf{score.xhtml} para exibição do resultado e se caso ele deseje retornar à tela inicial e refazer os cálculos teve se utilizar o método \textsf{restart}. 


\FloatBarrier
